\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\begin{document}
Osztott rendszerek szintézise -- 2. zárthelyi feladat\\\\
Legyen V = $vector([1..n], \mathbb{N}_0)$.\\
Tekintsük az alábbi, \textit{A} állapottéren és \textit{B} paramétertéren definiált \textit{S} programot:

\begin{align*}
A &= \underset{x}{V} \times \underset{a}{V} \times \underset{b}{V}\\
B &= \underset{a'}{V} \times \underset{b'}{V}\\
S &=  \bigg(\overset{n}{\underset{i=1}{\parallel}} x_i := 0, \bigg\lbrace \overset{n}{\underset{i=1}{\Box}}\ x_i, b_i := x_i+a_i, b_i-1, ha\ b_i > 0 \bigg\rbrace\bigg)\\
\end{align*}
Igazoljuk, hogy a program megfelel az alábbi specifikációnak.
\begin{equation}\tag{-}
Q = (a=a' \land b=b') \in init_h
\end{equation}
\begin{equation}\tag{6 pont}
(\forall_i \in [1..n]: (x_i = a_i \cdot (b'_i-b_i))) \in inv_h
\end{equation}
\begin{equation}\tag{6 pont}
FP_h \Rightarrow (\forall_i \in [1..n] : (x_i = a_i \cdot b'_i))
\end{equation}
\begin{equation}\tag{8 pont}
Q \hookrightarrow FP_h
\end{equation}
\paragraph{Megoldás ?}\
\\
\begin{enumerate}
\item[1]
$(\forall_i \in [1..n]: (x_i = a_i \cdot (b'_i-b_i))) \in inv_h$ ?
\\\\
$P:=\ \forall_i \in [1..n]:x_i = a_i \cdot (b'_i-b_i))$ \\
$K:=\ \uparrow$ \\
\begin{enumerate}
\item[a)]
$a=a' \land b=b' \Rightarrow lf(s_0,P) $ ?\\
$a=a' \land b=b' \Rightarrow P^{x_i\leftarrow0}$\\
$\forall_i \in [1..n]:x_i = a_i \cdot (b'_i-b_i))^{x_i\leftarrow0}$\\
$0 = a'_i \cdot (b'_i - b'_i)$ \checkmark
\\
\item[b)]
$P\ \triangleright_s \downarrow$ ?
\\\\
$P \land b_i > 0 \Rightarrow P^{x_i\leftarrow x_i+a_i, b_i\leftarrow b_i-1}$\\
\\
$lf(S,P) \equiv \\
\equiv (b_i > 0 \rightarrow x_i + a_i = a_i \cdot (b'_i - b_i + 1)) \land (b_i \leq 0  \rightarrow (x_i = a_i \cdot (b'_i - b_i)) \\
\equiv (b_i > 0 \rightarrow x_i + a_i = a_i \cdot b'_i - a_i \cdot b_i + a_i)) \land (b_i \leq 0  \rightarrow (x_i = a_i \cdot (b'_i - b_i)) \\
\equiv (b_i > 0 \rightarrow x_i = a_i \cdot (b'_i -b_i)) \land (b_i \leq 0  \rightarrow (x_i = a_i \cdot (b'_i - b_i))$  \checkmark \\
\end{enumerate}
\item[2]
$\varphi_S \land K \Rightarrow \underbrace{\forall_i \in [1..n] : (x_i = a_i \cdot b'_i)}_R$ ? \\\\
$K:=\forall_i \in [1..n]:x_i = a_i \cdot (b'_i-b_i))$\\\\
$\varphi_S \equiv \forall_i \in [1..n]: b_i \leq 0 \lor (x_i = x_i +a_i \land \underbrace{b_i=b_i-1}_{\downarrow}) \equiv b_i=0$\\\\
$\varphi_S \land K \Rightarrow R \equiv b_i = 0 \land x_i = a_i \cdot (b'_i - b_i) \Rightarrow x_i = a_i \cdot b_i'$ \checkmark
\item[3]
$Q \hookrightarrow FP_h$ ? \\\\
$Q := (a=a' \land b=b')$\\
$K := \uparrow$\\
$\neg \varphi_S := b_i > 0$\\
$t := b_i$\\
\begin{enumerate}
\item[a)]
$\neg \varphi_S \land K \Rightarrow t > 0$\\\\
$b_i > 0\ \land \uparrow\ \Rightarrow b_i > 0$ \checkmark \\
\item[b)]
$\forall t' \in \mathbb{N} : \underbrace{\neg \varphi \land b_i = t' \land K}_P \hookrightarrow \underbrace{(b_i < t' \land K) \lor \varphi_S}_Q$
\begin{enumerate}
\item[a)]
$\triangleright_s$ \checkmark \\\\
$P \land \neg Q \Rightarrow lf(S, P \lor Q)$\\\\
$b_i > 0 \land b_i = t' \land K \Rightarrow lf(S, (b_i>0 \land b_i=t') \lor (b_i < t' \lor b_i=0))$\\\\
$lf(S, (b_i>0 \land b_i=t') \lor (b_i < t' \lor b_i =0)) \equiv$\\
$\equiv (b_i>0) \rightarrow ((b_i-1 = t') \land (b_i-1=t') \lor \underbrace{-1<t}_{\checkmark} \lor b_i-1 = 0)$\\
$\land \underbrace{(b_i =0)}_{m>0 \checkmark} \rightarrow ((b_i > 0 \land b_i = t') \lor b_i<t \lor b_i = 0)$
\\\\
\item[b)]
$\exists s \in S : ( \neg \varphi_S \land b_i = t' \land K) \land \lnot ((b_i < t' \land K) \lor \varphi_S) \Rightarrow \\ lf(S, (b_i < t' \land K) \lor \varphi_S)\equiv$
$( b_i > 0 \land b_i = t' \land K) \land \lnot ((b_i < t' \land K) \lor b_i=0) \Rightarrow lf(s, (b_i < t' \land K) \lor b_i=0)$\\\\
$lf(s, (b_i < t' \land K) \lor b_i=0)\equiv$\\
$b_i>0 \rightarrow b_i-1 <t' \lor b_i-1 = 0$ \checkmark \\
$\land$\\
$b_i=0 \rightarrow b_i <t' \lor b_i = 0$ \checkmark \\
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}
